Исходный код данной программы находится в открытом доступе, 
его можно посмотреть в репозитории, перейдя по ссылке 
\url{https://bitbucket.org/krasnikov138/neutron-transfer/}. 
Весь код, выполняющий решение задачи написан на языке C++, а части, ответственные за 
трехмерную визуализацию решения (папка 
\href{https://bitbucket.org/krasnikov138/neutron-transfer/src/master/visualization/}
{visualization}), приведены на Python 3.
Диаграмма на рисунке~\ref{class-diagram} отражает назначение основных классов в C++ коде 
и зависимости между ними.

\begin{figure}[H]
	\centering{\includegraphics[width=180mm]{class-diagram.png}}
	\caption{UML диаграмма классов в данной программе.} 
	\label{class-diagram}
\end{figure}

Объяснение принципа работы кода лучше начать со вспомогательного модуля 
\href{https://bitbucket.org/krasnikov138/neutron-transfer/src/master/index.hpp}
{index.hpp}. Данный модуль содержит описание шаблонного класса \textbf{abstract\_vector}, 
в котором реализованы все основные операции для работы с трехмерными векторами, 
такие как присваивание, сложение, вычитание, умножение на число, 
нахождение длины (функция \textbf{length()}), операции ввода $<<$ и вывода $>>$ из/в 
стандартные потоки std::cin и std::cout. 
Также в дальнейшем понадобится функция \textbf{is\_in\_range(...)}, проверяющая 
принадлежность вектора заданной области (область может быть задана как вектором, 
так и набором из трех чисел) и функция статического преобразования компонент вектора 
\textbf{operator abstract\_vector<F>()}. С помощью последней можно переходить от 
векторов с целочисленными компонентами к double компонентам и наоборот. 
Из шаблонного класса \textbf{abstract\_vector} образуется два 
символических имени: \textbf{Index} --- для работы с целочисленными 
значениями и \textbf{Vector} --- для работы с числами с плавающей точкой.

Хранение функции распределения $\varphi(\mathbf{r}, \mathbf{\Omega})$ реализовано с 
помощью класса \textbf{Grid} в модуле 
\href{https://bitbucket.org/krasnikov138/neutron-transfer/src/master/grid.hpp}{grid.hpp}. 
Он представляет собой массив 4--ех измерений, где первые три компоненты определяют 
положение ячейки, а последний индекс задает конкретное направление. В конструкторе 
класса происходит выделение памяти под заданное количество ячеек 
(параметр \textbf{Index} dimensions) и направлений num\_dirs, в деструкторе же наоборот 
память освобождается.Заметим, что в случае прямоугольной геометрии все просто, 
одной решетки достаточно чтобы описать всю функцию распределения. В случае же 
гексогональных ячеек понадобится две решетки, как показано на рисунке \ref{grids-fig}.
\begin{figure}[h]
	\centering{\includegraphics[width=120mm]{grids.png}}
	\caption{Один из возможных способов хранения функции распределения 
	$\varphi(\mathbf{r}, \mathbf{\Omega})$ для гексогональных ячеек. 
	\textcolor{green}{Зеленым} и \textcolor{red}{красным} цветами отмечены отдельно 
	проиндексированные решетки.} 
	\label{grids-fig}
\end{figure}

В классе \textbf{Grid} для удобства использования перегружен оператор обращения по 
индексу~$[\;]$. Он позволяет по любой ячейке, заданной целочисленным вектором 
\textbf{Index}, обратиться к угловой части массива. Так как направление характеристики 
задается только одним числом, то необходимо каким--либо образом пронумеровать 
все возможные единичные векторы $\mathbf{\Omega}$ в шаблоне схемы и научиться получать из 
направления его номер. С этой целью был написан вспомогательный скрипт 
\href{https://bitbucket.org/krasnikov138/neutron-transfer/src/master/visualization/scheme.py}{scheme.py}, 
изображающий все направления вместе с их индексами в 
пределах одной ячейки. Запуская этот Python скрипт с дополнительным параметром hex или 
rect, можно получить шаблон для шестиугольной и прямоугольной геометрий соответственно. 
На рисунке \ref{cell-scheme} приведен результат работы этого кода. Именно такой нумерации 
будем придерживаться при разработке алгоритма.

\begin{figure}[h]
	\centering{\includegraphics[width=180mm]{scheme.png}}
	\caption{Принятая в данной работе нумерация направлений для шестиугольных и 
	прямоугольных ячеек. Python скрипт \textbf{scheme.py} позволяет подробнее рассмотреть 
	эти модели с разных ракурсов и увеличить их в случае необходимости.} 
	\label{cell-scheme}
\end{figure}

Перейдем к центральному объекту всего алгоритма --- классу \textbf{Solver}. 
Класс \textbf{Solver} является абстрактным (иными словами он не может 
иметь экземпляров) и имеет двух потомков: \textbf{SolverRect} и \textbf{SolverHex}, 
реализующих решение дискретного уравнения \eqref{diff-scheme} для прямоугольной и 
гексагональной геометрий. В конструкторы данных классов передаются 
параметры задачи:
\begin{itemize}
	\item функция внешнего источника \textbf{q\_ext(x, y, z)}
	\item сечение взаимодействия \textbf{sigma} нейтронов с веществом
	\item коэффициент зеркального отражения нейтронов на границе образца 
	\textbf{reflection}
	\item размеры ячейки \textbf{a}, \textbf{b} и \textbf{c} 
		(в шестиугольном случае нужно передавать только \textbf{a} и \textbf{b})
	\item количество ячеек вдоль всех трех направлений --- 
	\textbf{N}, \textbf{M} и \textbf{L}.
\end{itemize}
Отметим, что значения последних трех параметров в случае шестиугольных призм не 
являются однозначными, поэтому принято следующее соглашение: числа \textbf{N}, 
\textbf{M} и \textbf{L} описывают размеры самой маленькой из решеток, 
входящей в шаблон. Например, для разбиения, изображенного на рисунке \ref{grids-fig} 
(принимаем количество таких слоев вдоль направления z равным 1), 
размеры первой решетки равны $5\times5\times1$, второй $4\times4\times1$, 
поэтому $\mathbf{N}=4, \mathbf{M}=4, \mathbf{L}=1$. 

В конструкторе происходит выделение памяти под массив решеток \textbf{*grid}, 
а во всех решетках --- под все ячейки и направления. Там же происходит вычисление 
направлений траекторий нейтронов \textbf{*chars}, участвующих в данном шаблоне 
(их нумерация в массиве указана на рисунке \ref{cell-scheme}), и переходов при отражениях
--- массив \textbf{reflection\_matrix} (о них чуть позже).

Для решения задачи необходимо вызвать метод \textbf{solve(int iters)}, в котором аргумент 
задает количество итераций. Каждая итерация --- это вызов метода \textbf{iteration}, 
во время которого программа проходится по всем граничным точкам объекта 
\textbf{start\_point}. Затем для каждой из характеристик с номерами из \textbf{char\_index}
вызывается метод \newline \textbf{integrate(Solver*, Vector \&start\_point)} из класса
\textbf{Characteristic} (реализован в файлах \href{https://bitbucket.org/krasnikov138/neutron-transfer/src/master/characteristic.h}{characteristic.h} и 
\href{https://bitbucket.org/krasnikov138/neutron-transfer/src/master/characteristic.cpp}
{characteristic.cpp}). \textbf{Characteristic} --- это структура данных, хранящая в себе 
информацию о траектории нейтрона: направление распространения \textbf{Vector offset} 
(этот вектор соединяет две точки шаблона, \textit{он не обязательно является единичным}) и
флаг \textbf{bool linear}, от которого зависит, какая из формул \eqref{beta-linear} или 
\eqref{beta-sqr} используется для определения коэффициента $\beta_i$. 
Вызоы функции \textbf{integrate} моделирует процесс \eqref{diff-scheme} нахождения 
формального решения задачи. В качестве параметров \textbf{integrate} принимает указатель 
на решающий класс для доступа к контейнерам с функцией распределения и начальную точку. 
За счет полиморфизма этот метод может принимать указатель на какой-либо из классов 
потомков. Далее происходит вычисление $\varphi_i=\alpha_i\varphi_{i-1}+\beta_i$, где 
$\beta_i$ определяется по функциям \textbf{approx\_square} и \textbf{approx\_linear} 
в случаях параболической и линейной интерполяции соответственно. 

При выбранном способе хранения данных, определить адреса переменных $\varphi_{i-1}$ и 
$\varphi_i$ в памяти позволяет функция 
\textbf{get\_position(Vector \&start\_point, Vector \&end\_point)} 
(из класса \textbf{Solver}), реализованная как для прямоугольной, так и гексогональных 
геометрий (именно одинаковый интерфейс этих двух классов позволяет не перегружать функцию 
\textbf{integrate}). Алгоритм её работы следующий. По точкам $\mathbf{r}_{start}$ и 
$\mathbf{r}_{end} = \mathbf{r}_{start} + \mathbf{r}_{offset}$ находится середина 
$\mathbf{r}_{middle}=\frac{1}{2}(\mathbf{r}_{start} + \mathbf{r}_{end})$, 
точно лежащая в ячейке с $\varphi_{i-1}$. Затем находится решетка и ячейка с ближайшем 
расстоянием до $\mathbf{r}_{middle}$. Вычитая из $\mathbf{r}_{start}$ и $\mathbf{r}_{end}$ 
вектор центра ячейки, мы получаем \textit{локальные координаты} начала и конца траектории, 
которые при вызове \textbf{get\_point} (из класса \textbf{Solver}) преобразуются к номерам
вершин шаблона $i_{start}$ и $i_{end}$. \textbf{get\_direction} позволяет отобразать пару 
$(i_{start}, i_{end})$ в соответствующий индекс характеристики. В конце концов, 
\textbf{get\_position} вернет кортеж с номером сетки \textbf{grid}, индексом направления и 
положение ячейки \textbf{Index position}. Этих 5 чисел уже достаточно для доступа к 
значению $\varphi_{i-1}$ в оперативной памяти. Аналогичная процедура проходится для 
остальных ячеек до достижения границы области (проверка принадлежности области как раз и 
осуществляется с помощью \textbf{abstract\_vector::is\_in\_range}). Достигнув границы, 
метод \textbf{integrate} отразит пучок с помощью массива \textbf{reflection\_matrix} и 
вернет выходной поток нейтронов в виде структуры \textbf{OutputStream}.

После выполнения метода \textbf{solve} с заданным количеством итераций, 
полученное решение можно сохранить в едином бинарном формате, вызвав \textbf{save} и 
передав туда в качестве аргумента строку с именем файла. Этот файл имеет следующий формат: 
заголовок и значения функции распределения для всех сеток. Информация, размещенная в 
заголовке приведена в таблице~\ref{solution-header}.

\begin{table}[h]
\begin{center}
\caption{Поля в заголовке выходного файла.}
\label{solution-header}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
	\hline
	название & offset & длина поля & тип данных & описание \\
	\hline
	\hline
		\multirow{2}{*}{geometry} & \multirow{2}{*}{0} & \multirow{2}{*}{1} & 
		\multirow{2}{*}{char} & тип геометрии: 0 --- для rect \\ 
	& & & & 1 --- для hex \\
	\hline
	\multirow{2}{*}{num\_grids} & \multirow{2}{*}{1} & 
	\multirow{2}{*}{4} & \multirow{2}{*}{int} & количество решеток \\
	& & & & в классе \textbf{Solver} \\
	\hline
	cell\_size & 5 & 24 & CellSize & размер ячейки: $a$, $b$ и $c$ \\
	\hline
	\multirow{3}{*}{dimensions} & \multirow{3}{*}{29} & 
	\multirow{3}{*}{12} & \multirow{3}{*}{Index} & количество ячеек вдоль \\
	& & & & каждого измерения --- $N$, $M$ и $L$ \\
	& & & & (пишется перед каждым блоком данных \textbf{phi})\\
	\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

Выходной файл можно распарсить в массив Numpy средствами python--скрипта 
\href{https://bitbucket.org/krasnikov138/neutron-transfer/src/master/visualization/visual.py}{visual.py}. Помимо этого, данный код позволяет построить
векторное поле для функции распределения в трёхмерном пространстве. С
помощью аргументов командной строки можно задать имя входного файла 
(по умолчанию это result.out), регулировать размеры стрелок (параметр \verb`--`scale) и 
управлять масштабом картинки (\verb`--`xlim, \verb`--`ylim, \verb`--`zlim).
